---
title: "一道运用 Holder 不等式的例题"
date: 2023-01-30 19:23:00
tags:
    - math
    - inequation
math: true
---

该文章为一篇[知乎文章](https://zhuanlan.zhihu.com/p/27673684?utm_campaign=shareopn&utm_medium=social&utm_oi=867479343104933888&utm_psn=1603466802205618176&utm_source=wechat_session)的解析

> 设 $x,y\in R^{*} ,x+2y=2$，求$\frac{1}{x^{2}} +\frac{2}{y^{2}}$ 的最小值

先介绍 Holder 不等式：

设 $a_{i} ,b_{i} \in R^{*} ,p>1$且$\frac{1}{p} +\frac{1}{q} =1$，则

$$\left( \sum_{i=1}^{n}{a_{i}^{p} } \right) ^{\frac{1}{p}}\left( \sum_{i=1}^{n}{b_{i}^{q} } \right) ^{\frac{1}{q}}\geq \sum_{i=1}^{n}{a_{i} b_{i} }$$

当且仅当存在$\lambda>0$, 使得$a_{i}^{p} =\lambda b_{i}^{q}(i=1,2,\cdot \cdot \cdot ,n)$时取等


下面运用 Holder 不等式解这道题，利用 x + 2y 为定值的特点，强行构造 Holder 不等式的形式:

$$
\begin{align*}
(x+2y)^{\frac{1}{p}}(\frac{1}{x^{2}} +\frac{2}{y^{2}})^{\frac{1}{q}} 
& = [(x^{\frac{1}{p}})^p+((2y)^{\frac{1}{p}})^p]^{\frac{1}{p}}\cdot[((\frac{1}{x^{2}})^{\frac{1}{q}})^q+((\frac{2}{y^{2}})^{\frac{1}{q}})^q]^{\frac{1}{q}} \\
& \geq x^{\frac{1}{p}}\cdot(\frac{1}{x^{2}})^{\frac{1}{q}} + (2y)^{\frac{1}{p}}\cdot(\frac{2}{y^{2}})^{\frac{1}{q}} \\
& = x^{\frac{1}{p}-\frac{2}{q}}+2^{\frac{1}{p}+\frac{1}{q}}\cdot y^{\frac{1}{p}-\frac{2}{q}}
\end{align*}
$$

我们令 $\frac{1}{p}-\frac{2}{q}=0$，结合$\frac{1}{p} +\frac{1}{q} =1$，可解得$p=\frac{3}{2},q=3$,带回上式可得：

$$
\begin{align*}
(x+2y)^{\frac{2}{3}}(\frac{1}{x^{2}} +\frac{2}{y^{2}})^{\frac{1}{3}}
& \geq 1+2^{\frac{1}{3}+\frac{2}{3}} = 3
\end{align*}
$$

所以

$$
(\frac{1}{x^{2}} +\frac{2}{y^{2}})^{\frac{1}{3}} \geq \frac{3}{(x+2y)^{\frac{2}{3}}} = \frac{3}{2^{\frac{2}{3}}}
$$

$$
(\frac{1}{x^{2}} +\frac{2}{y^{2}}) \geq (\frac{3}{2^{\frac{2}{3}}})^3  = \frac{27}{4}
$$

下面看什么时候取等，根据 Holder 不等式的取等条件，我们假设存在 $\lambda > 0$ 使得

$$
x=\lambda \cdot \frac{1}{x^2} \\
2y=\lambda \cdot \frac{2}{y^2} 
$$

即

$$
x^3 = y^3 = \lambda
$$

显然定义域中存在这样的 lambda 和 x y可以使不等式取等成立，
带入 $\frac{1}{x^{2}} +\frac{2}{y^{2}} = \frac{27}{4}$ ,解得 $x=y=\frac{2}{3}$ 时取等。
